# Block 3: Datensätze mit SQL einfügen und abändern

[TOC]

## Lernziele
- Ich kann neue Datensätze mit SQL erfassen
- Ich kann Datensätze mit SQL ändern
- Ich kann Datensätze mit SQL löschen
- Ich kenne die SQL Befehle zum Starten, Abschliessen und Abbrechen einer Transaktion
- Ich kann Datenbank Benutzer mittels SQL erzeugen und löschen
- Ich kann das Passwort eines Datenbankbenutzers ändern
- Ich kann Datenbankrechte mittels SQL erteilen und entziehen

## Gemeinsame Ausgangslage ab Block 3
Hier finden sie Datei zur [Gemeinsamen Ausganslage](./Files/Gemeinsame%20Ausgangslage.sql)

Allenfalls, haben sie hier noch den Code dazu:
```
DROP DATABASE IF EXISTS pizza_express;
CREATE DATABASE pizza_express;
USE pizza_express;

CREATE TABLE zip (
 id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT,
 zip SMALLINT(4) UNSIGNED NOT NULL,
 city VARCHAR(255) NOT NULL,

 PRIMARY KEY(id),
 UNIQUE(zip, city)
);

CREATE TABLE customer (
 id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT,
 fk_zip_id INT UNSIGNED NOT NULL,
 firstname VARCHAR(255) NOT NULL,
 lastname VARCHAR(255) NOT NULL,
 address VARCHAR(255) NOT NULL,
 email VARCHAR(384) NOT NULL UNIQUE,
 password VARCHAR(255) NOT NULL,
 phone VARCHAR(255),

 PRIMARY KEY(id),
 FOREIGN KEY(fk_zip_id) REFERENCES zip(id) -- ON UPDATE CASCADE ON DELETE CASCADE
);

CREATE TABLE category (
 id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT,
 category VARCHAR(255) NOT NULL UNIQUE,
 PRIMARY KEY(id)
);

CREATE TABLE product (
 id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT,
 fk_category_id INT UNSIGNED NOT NULL,
 name VARCHAR(255) NOT NULL,
 description VARCHAR(255) NOT NULL,
 price DECIMAL(6,2) NOT NULL,

 PRIMARY KEY(id),
 FOREIGN KEY(fk_category_id) REFERENCES category(id) -- ON UPDATE CASCADE ON DELETE CASCADE
);

CREATE TABLE order_entry (
 id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT,
 fk_customer_id INT UNSIGNED NOT NULL,
 ordered_at DATETIME NOT NULL DEFAULT current_timestamp,
 delivered_at DATETIME NULL,

 PRIMARY KEY(id),
 FOREIGN KEY(fk_customer_id) REFERENCES customer(id) -- ON UPDATE CASCADE ON DELETE CASCADE
);

CREATE TABLE product_order_entry (
 id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT,
 fk_product_id INT UNSIGNED NOT NULL,
 fk_order_entry_id INT UNSIGNED NOT NULL,
 amount INT UNSIGNED NOT NULL DEFAULT 1,
 price DECIMAL(6,2) NULL,

 PRIMARY KEY(id),
 FOREIGN KEY(fk_product_id) REFERENCES product(id), -- ON UPDATE CASCADE ON DELETE CASCADE,
 FOREIGN KEY(fk_order_entry_id) REFERENCES order_entry(id) -- ON UPDATE CASCADE ON DELETE CASCADE
);


-- Sie wollen in der Kundentabelle auch die mobile Telefonnummer speichern. Fügen Sie eine entsprechende Spalte hinzu
ALTER TABLE customer ADD mobile VARCHAR(255);

-- Ändern Sie den Namen der Spalte für die Produktbezeichung
ALTER TABLE product CHANGE name product_name VARCHAR(255) NOT NULL;
ALTER TABLE product CHANGE product_name name VARCHAR(255) NOT NULL;

-- Ändern Sie den Datentyp des Produktpreises auf DECIMAL(6,2) UNSIGNED
ALTER TABLE product MODIFY price DECIMAL(6,2) UNSIGNED;

-- Setzten Sie nachträglich NOT NULL für den Produktpreis
ALTER TABLE product MODIFY price DECIMAL(6,2) NOT NULL;

-- Fügen Sie ein neues Attribut (created_at, DATETIME) in die Produkttabelle ein und stellen Sie sicher, dass dieses Feld automatisch mit dem aktuellen Zeitpunkt bei einem INSERT befüllt wird.
ALTER TABLE product ADD created_at DATETIME NOT NULL DEFAULT NOW();

-- Entfernen Sie die Spalte für die mobile Telefonnummer wieder
ALTER TABLE customer DROP mobile;

-- Entfernen Sie den Foreign Key CONSTRAINT vom Postleitzahlen Fremdschlüssel aus der Kundentabelle
SHOW CREATE TABLE customer; -- Name des CONSTRAINTs herausfinden (z.B. customer_ibfk_1)
ALTER TABLE customer DROP CONSTRAINT customer_ibfk_1;

-- Fügen Sie den Foreign Key CONSTRAINT wieder hinzu
ALTER TABLE customer ADD foreign key(fk_zip_id) REFERENCES zip(id);
```

## Aufgabe 3.1: Datensätze erfassen
Schreiben Sie ein SQL-Script, dass folgende Datensätze erzeugt. Nehmen Sie sich die nötige Zeit und erfassen Sie möglichst reale und sinnvolle Datensätze. Sie werden in den folgenden Blöcken mit diesen Datensätzen arbeiten. Teilen Sie die Aufgabe auf ihre Gruppenmitglieder auf.

- Erfassen Sie mindestens 3 sinnvolle Produktkategorien
- Erfassen Sie mindestens 5 verschiedene Produkte
- Erfassen Sie mindestens 3 vollständige Kunden
- Erfassen Sie mindestens 4 vollständige Bestellungen, davon mind 2 die bereits ausgeliefert wurden.
- Fassen Sie alle INSERT-Statements in einer Transaktion zusammen
- Stellen Sie sicher, dass Sie mindestens eine Produktkategorie haben, die kein Produkt besitzt
- Stellen Sie sicher, dass Sie mindestens ein Produkt haben, dass nie bestellt wurde

### Lösung
Hier haben sie die [Lösungs-Datei](./Files/3.1%20Lösung.sql).

Allenfalls haben sie hier noch den Code: 

```
USE pizza_express;

-- Transaktion starten
BEGIN;

INSERT INTO zip (zip, city) VALUES
 (8001, 'Zürich'),
 (8002, 'Zürich'),
 (8048, 'Zürich'),
 (8008, 'Zürich'),
 (8049, 'Zürich'),
 (8051, 'Zürich'),
 (8902, 'Urdorf'),
 (8952, 'Schlieren'),
 (8600, 'Dübendorf'),
 (8402, 'Winterthur');

INSERT INTO customer (fk_zip_id, firstname, lastname, address, email, password, phone) VALUES
 (2, 'Hans', 'Muster', 'Nordstrasse 1', 'hans@muster.com', sha('insecure'), '044 123 45 67'),
 (5, 'Barbara', 'Meier', 'Baslerstrasse 20', 'b.meier@gmail.com', sha('1234'), '044 101 45 80'),
 (6, 'Fritz', 'Müller', 'Bernerstrasse 209', 'fritz@mueller.com', sha('spiderman'), NULL),
 (3, 'Freddy', 'Brunner', 'Blumenweg 10', 'fred@outlook.com', sha('porsche'), '044 330 23 09'),
 (4, 'Peter', 'Keller', 'Seestrasse 171', 'peter.keller@outlook.com', sha('letmein'), NULL),
 (7, 'Bruno', 'Kuster', 'Dorfstrasse 21', 'bk@hotmail.com', sha('kakadu'), '044 880 13 50'),
 (8, 'Brigitte', 'Maler', 'Alte Landstrasse 201', 'brigitte@gmail.com', sha('starwars'), '043 627 89 14'),
 (6, 'Andrea', 'Pfister', 'Stadthausstrasse 9a', 'apfister98@gmail.com', sha('4ocean'), NULL),
 (9, 'Heinz', 'Fuhrer', 'Überlandstrasse 21', 'hfuhrer@outlook.com', sha('foobar'), '044 443 50 84'),
 (10, 'Stephanie', 'Gerber', 'Schulhausstrasse 4', 'stephi@gmail.com', sha('password'), '078 210 40 53');

INSERT INTO category (category) VALUES
 ('Pizza'),
 ('Salate'),
 ('Getränke'),
 ('Pasta'),
 ('Dessert');

INSERT INTO product (fk_category_id, name, description, price) VALUES
 (1, 'Margherita', 'Tomaten, Mozzarella', 17.00),
 (1, 'Prosciutto', 'Tomaten, Schinken, Mozzarella', 18.00),
 (1, 'Siziliana', 'Tomaten, Salami, Mozzarella', 19.00),
 (1, 'Quattro Stagioni', 'Tomaten, Schinken, Peperoni, Artischocken, Mozzarella', 17.00),
 (1, 'Padrone', 'Tomaten, Kalbfleisch, Mozzarella', 17.00),
 (2, 'Kleiner grüner Salat', 'Grüner Blattsalat', 6.00),
 (2, 'Kleiner gemischter Salat', 'Gemischter Blattsalat', 7.00),
 (3, 'Coca-Cola', '5dl', 4.50),
 (3, 'Fanta', '5dl', 4.50),
 (3, 'Valser', '5dl', 4.50),
 (3, 'Red Bull', '33cl', 5.50),
 (1, 'Hawaii', 'Tomaten, Schinken, Ananas, Mozzarella', 18.00),
 (1, 'Tonno', 'Tomaten, Thunfisch, Mozzarella', 18.00),
 (1, 'Fiorentina', 'Tomaten, Zwiebeln, Spinat, Mascarpone, Mozzarella', 19.00),
 (1, 'Calzone', 'Tomaten, Schinken, Champignons, Ei, Mozzarella', 20.00),
 (1, 'Ai Funghi', 'Tomaten, Champignons, Mozzarella', 18.00),
 (3, 'Sprite', '5dl', 4.50),
 (3, 'Red Bull', '50cl', 4.50),
 (2, 'Insalata Caprese', 'Tomaten, Mozzarella, Balsamico', 11.00),
 (4, 'Spaghetti Carbonara', 'Rahmsauce, Zwiebel, Speck, Käse', 17.00),
 (4, 'Spaghetti Bolognese', 'Tomatensauce mit Rindfleisch', 18.00),
 (4, 'Spaghetti Aglio e olio', 'Tomatensauce mit Rindfleisch', 16.00),
 (4, 'Penne Arrabiata', 'Scharfe Tomatensauce', 16.00);


INSERT INTO order_entry (fk_customer_id, ordered_at, delivered_at) VALUES
 (2, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 5 DAY, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 3 DAY),
 (1, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 5 DAY, NULL),
 (4, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 5 DAY, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY),
 (2, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 5 DAY, NULL),
 (2, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 4 DAY, NULL),
 (1, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 4 DAY, NULL),
 (3, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 4 DAY, NULL),
 (5, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 4 DAY, NULL),
 (6, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 4 DAY, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY),
 (1, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 4 DAY, NULL),
 (3, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 4 DAY, NULL),
 (7, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 3 DAY, NULL),
 (4, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 3 DAY, NULL),
 (4, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 3 DAY, NULL),
 (8, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 2 DAY, NULL),
 (9, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 2 DAY, CURRENT_TIMESTAMP),
 (1, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY, NULL),
 (5, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY, NULL),
 (8, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY),
 (7, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY, NULL),
 (5, CURRENT_TIMESTAMP - INTERVAL 1 DAY, NULL),
 (9, CURRENT_TIMESTAMP, NULL),
 (2, CURRENT_TIMESTAMP, NULL),
 (5, CURRENT_TIMESTAMP, NULL),
 (3, CURRENT_TIMESTAMP, NULL),
 (6, CURRENT_TIMESTAMP, NULL);

INSERT INTO product_order_entry (fk_product_id, fk_order_entry_id, amount) VALUES
 (3, 1, 1),
 (4, 1, 2),
 (5, 1, 3),
 (1, 2, 1),
 (3, 2, 1),
 (2, 3, 1),
 (2, 4, 2),
 (7, 4, 2),
 (8, 5, 1),
 (6, 5, 1),
 (1, 5, 4),
 (3, 5, 1),
 (1, 6, 1),
 (6, 6, 3),
 (2, 6, 1),
 (3, 7, 1),
 (4, 7, 2),
 (3, 1, 1),
 (4, 1, 2),
 (5, 1, 3),
 (1, 2, 1),
 (3, 2, 1),
 (2, 3, 1),
 (2, 4, 2),
 (7, 4, 2),
 (8, 5, 1),
 (6, 5, 1),
 (1, 5, 4),
 (3, 5, 1),
 (1, 6, 1),
 (6, 6, 3),
 (2, 6, 1),
 (3, 7, 1),
 (4, 7, 2),
 (3, 1, 1),
 (4, 1, 2),
 (5, 1, 3),
 (1, 2, 1),
 (3, 2, 1),
 (2, 3, 1),
 (2, 4, 2),
 (7, 4, 2),
 (8, 5, 1),
 (6, 5, 1),
 (1, 5, 4),
 (3, 5, 1),
 (1, 6, 1),
 (6, 6, 3),
 (2, 6, 1),
 (3, 7, 1),
 (4, 7, 2),
 (3, 8, 1),
 (4, 8, 2),
 (5, 8, 3),
 (1, 8, 1),
 (3, 8, 1),
 (2, 9, 1),
 (2, 9, 2),
 (17, 10, 1),
 (5, 11, 1),
 (15, 11, 1),
 (10, 11, 1),
 (13, 12, 1),
 (1, 12, 2),
 (13, 13, 2),
 (12, 14, 1),
 (11, 14, 1),
 (18, 14, 2),
 (3, 14, 1),
 (14, 15, 2),
 (15, 15, 3),
 (11, 15, 1),
 (13, 15, 1),
 (5, 15, 4),
 (16, 15, 2),
 (7, 15, 2),
 (8, 16, 3),
 (14, 16, 1),
 (13, 16, 2),
 (17, 17, 1),
 (16, 18, 1),
 (6, 19, 1),
 (2, 19, 1),
 (6, 19, 1),
 (4, 20, 1),
 (8, 20, 1),
 (14, 21, 1),
 (19, 21, 1),
 (9, 21, 2),
 (2, 22, 1),
 (12, 23, 1),
 (8, 23, 3),
 (18, 23, 1),
 (12, 24, 5),
 (15, 24, 2),
 (3, 24, 2),
 (3, 25, 1),
 (6, 26, 1),
 (14, 26, 1),
 (9, 26, 1);

-- Aktuellen Preis setzen
UPDATE
 product p INNER JOIN product_order_entry pb ON p.id = pb.fk_product_id
 SET pb.price = p.price
;

-- Transaktion abschliessen
COMMIT;
```

## Aufgabe 3.2: Datensätze ändern
Schreiben Sie die folgenden SQL-Statements. Arbeiten Sie mit Transaktionen, damit Ihre Änderungen nicht permanent gespeichert werden.

- Ändern Sie den Namen eines Kunden
- Ändern Sie die Beschreibung und den Preis eines Produkts
- Erhöhen Sie den Preis aller Produkte um 10%
- Ändern Sie Kunde und Produkt einer Bestellung
- Nutzen Sie dabei die Transaktionen um Ihre Änderungen zwischendurch einfach Rückgängig zu machen.

### Lösung
Hier haben sie die [Lösungsdatei](./Files/3.2%20Lösung.sql)

Allenfalls, haben sie hier noch den Lösungscode:

```
-- Ändern Sie den Namen eines Kunden
UPDATE
 customer
SET
 lastname = 'Kuster'
WHERE
 id = 6;

-- Ändern Sie die Beschreibung und den Preis eines Produkts
UPDATE
 product
SET
 description = 'Olivenöl, Knoblauch',
 price = 17.00
WHERE
 id = 22;

-- Erhöhen Sie den Preis aller Produkte um 10%
UPDATE
 product
SET
 price = price * 1.1
;

-- Ändern Sie Kunde und Produkt einer Bestellung
UPDATE
 order_entry
SET
 fk_customer_id = 8
WHERE
 id = 25
;

UPDATE
 product_order_entry
SET
 fk_product_id = 5
WHERE
 id = 97
;

-- Alternative mit JOIN
UPDATE
 product p
JOIN product_order_entry po on po.fk_product_id = p.id
JOIN order_entry o on po.fk_order_entry_id = o.id
SET
 o.fk_customer_id = 8,
 po.fk_product_id = 5
WHERE
 o.id = 25
```
## 3.3: Datensätze löschen
Schreiben Sie die folgenden SQL-Statements. Arbeiten Sie mit Transaktionen, damit Ihre Änderungen nicht permanent gespeichert werden.

- Löschen Sie eine Bestellung
- Löschen Sie einen Kunden
- Löschen Sie alle Produktkategorien

### Lösung
Hier kommen sie zur [Lösungsdatei](./Files/3.3%20Lösung.sql)

Allenfalls haben sie hier noch den Code:

```
-- Löschen Sie eine Bestellung
DELETE FROM order_entry WHERE id = 3;

-- Löschen Sie einen Kunden
DELETE FROM customer WHERE id = 5;

-- Löschen Sie alle Produktkategorien
DELETE FROM category;
```